Руководство пользователя
=========================

Введение
----------------------

**VisionLabs LUNA CARS** – система, предназначенная для определения атрибутов транспортных средств и распознавания автомобильных номеров. Система состоит из трёх сервисов: CARS.Analytics, CARS.API и CARS.Stream.

**VisionLabs LUNA CARS Stream** – сервис, предназначенный для детекции и трекинга транспортных средств и ГРЗ в видеопотоке или детекции на изображениях. Основные функции сервиса представлены ниже:

* Обработка видеопотока;

* Детекция и трекинг ТС и ГРЗ;

* Выбор лучшего кадра; 

* Отображение результатов детекции и распознавания.

Системные требования
--------------------------------

Требования к изображениям
'''''''''''''''''''''''''''''''''

Требования к поступающим изображениям ТС и ГРЗ:

*	Изображения должны быть трехканальными (RGB) или черно-белыми;

*	Формат изображения: JPEG, закодированный в стандарте Base64;

*	Изображение не должно содержать EXIF-тегов;

*	Ракурс съемки ТС и ГРЗ может быть любым кроме «отвесных», при котором камера находится над объектом;

*	ТС и ГРЗ должны быть целиком видны на кадре;

*	Поддерживаемый размер изображения от 320x240 до 1920x1080 px.

Требования к видео
'''''''''''''''''''''''''

Требования к видео с ТС и ГРЗ:

*	Рекомендуемое разрешение - 1920x1080 px;

*	Скорость потока должна быть постоянной;

*	Поддерживаемый битрейт – 4096 Кб/сек;

*	Скорость затвора (выдержка) – не ниже 1/200 `*`;

*	Используемые протоколы передачи данных – TCP, RTCP.

.. note:: Данный набор параметров является минимально рекомендуемым при котором система работает эффективно. При понижении значений количество детекций может также снизиться, а при повышении – излишне нагружать систему.

`*` Скорость затвора подбирается исходя из скоростного режима потока автомобилей. Чем выше скорость потока, тем быстрее должен работать затвор.

1. Настройка CARS Stream
-------------------------------

Настройка параметров CARS Stream осуществляется с помощью файла /bin/data/csConfig.conf.

1.1. Best-shot-observer
''''''''''''''''''''''''''''''

Метод обработки лучших кадров ТС и ГРЗ. ::

  "best-shot-observer": {
	  "value": "car-plate",
	  "description": "Best shot observer type. ['car-plate' - to use car and plate best shot observer.]"
  },

1.2. Car-recognition
''''''''''''''''''''''''''''

Секция с настройками подключения к CARS API и порогов распознавания, необходимых для отображения данных в окне предпросмотра. 

1.2.1. Mode
"""""""""""""""""""""""""""""
::

  'luna-cars' – использование CARS API для распознавания ТС и ГРЗ.
    "mode": {
	  "value": "luna-cars",
	  "description": "Mode of car recognition, ['luna-cars' - to use luna-cars service]"
  },

1.2.2. Luna-cars
""""""""""""""""""""""""""""

Настройки взаимодействия с CARS API. Для распознавания транспортных средств и автомобильных номеров c одного видеопотока необходимо иметь минимум два сервиса CARS API, балансируемых с помощью NGINX балансировщика.

1.2.2.1. Protocol 
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Протокол взаимодействия с модулем CARS API (http или https).

Значение по умолчанию: http. ::

  "protocol": {
      "value": "http",
      "description": "Data transfer protocol, ['http', 'https'], ('http' by default)." },

1.2.2.2. Host
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Адрес NGINX балансировщика, который распределяет нагрузку между сервисами CARS API. ::

  "host": {
      "value": "127.0.0.1",
      "description": "Luna-cars service address. ('127.0.0.1' by default)." 
  },

1.2.2.3. Port
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Порт NGINX балансировщика, который распределяет нагрузку между сервисами CARS API. ::

  "port": {
      "value": 8082,
      "description": "Luna-cars service port, ('8082' by default)" 
  },

1.2.2.4. Max-retries
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Количество попыток подключения перед выводом сообщения об ошибке. 

Значение по умолчанию: 5; ::

  "max-retries": {
      "value": 5,
      "description": "Specifies maximum number of retries before giving up. ('5' by default)."
  },

1.2.2.5. Classifiers
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

В качестве значения параметра могут быть указаны один или несколько классификаторов. Классификаторы определяют, какие данные о ТС и ГРЗ следует получить. Описание классификаторов приведено в Таблице 1. ::

  "classifiers": {
				"value": ["grz_all_countries", "car_brand_model", "vehicle_type", "vehicle_color", "vehicle_descriptor"],
				"description": "Array of luna cars classifiers, '['grz_all_countries', 'car_brand_model', 'pmt_bad_photo', 'pmt_grz_quality', 'marka_taxi_mt', 'vehicle_type', 'vehicle_color', 'vehicle_descriptor']', ('['grz_all_countries', 'car_brand_model', 'vehicle_type', 'vehicle_color', 'vehicle_descriptor']' by default)"
	}

**Таблица 1**. Описание классификаторов

+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|**Название поля**             |**Описание**                                           |
+==============================+=======================================================+
|grz_ai_recognition            |Распознавание ГРЗ. Возвращает распознанные знаки ГРЗ:  |
|                              |                                                       |
|                              |серию, регистрационный номер и код региона регистрации |
|                              |                                                       |
|                              |и оценку точности распознавания каждого из знаков ГРЗ. |
|                              |                                                       |
|                              |Выводит буквы латинского и русского алфавитов.         |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|marka_taxi_mt                 |Возвращает марку ТС и его принадлежность к маршрутному |
|                              |                                                       |
|                              |транспорту.                                            |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|pmt_grz_quality               |Оценивает качество изображения ГРЗ.                    | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|pmt_bad_photo                 |Оценивает качество изображения ТС.                     |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|ts_bcd_type                   |Определяет тип ТС.                                     | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|solid_line_intersection       |Определяет если автомобиль нарушил запрет на           |
|                              |                                                       |
|                              |пересечение сплошной линии.                            |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|speed_bad_good_spec           |В случае нарушения скоростного режима, зафиксированного|
|                              |                                                       |
|                              |камерой, определяет условия оформления штрафа. Штраф   |
|                              |                                                       |
|                              |не оформляется если:                                   |
|                              |                                                       |
|                              | - ТС принадлежит к специальным ТС,                    |
|                              |                                                       |
|                              | - у изображения низкое качество.                      |  
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|car_brand_model               |Определяет марку и модель ТС.                          |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|vehicle_color                 |Определяет цвет ТС.                                    | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|vehicle_type                  |Определяет тип ТС.                                     |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|vehicle_descriptor            |Извлекает дескриптор ТС.                               | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|grz_country_recognition_v1    |Возвращает страну принадлежности ГРЗ.                  |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|eu_recognition_v1             |Возвращает результаты распознавания ГРЗ Евросоюза.     | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|rus_spec_recognition_v1       |Возвращает результаты распознавания номеров            |
|                              |                                                       |
|                              |спецтранспорта России.                                 |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|grz_bel_ukr_kzh_recognition_v1|Используется для распознавания ГРЗ Беларуси, Украины,  |
|                              |                                                       |
|                              |Казахстана.                                            |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|grz_all_countries             |Используется для определения принадлежности номерного  |
|                              |                                                       |
|                              |знака стране, а затем запускает классификатор          |
|                              |                                                       |
|                              |распознавания для соответствующей страны.              |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|uae_recognition_v1            |Классификатор используется для распознавания ГРЗ ОАЭ.  | 
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|grz_emirate_recognition_v1    |Классификатор возвращает эмират принадлежности ГРЗ.    |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|grz_ai_recognition            |Используется для определения принадлежности номерного  |
|                              |                                                       |
|                              |знака стране, а затем запускает классификатор          |
|                              |                                                       |
|                              |распознавания для соответствующей страны. В отличии от |
|                              |                                                       |
|                              |grz_all_countries не выводит наименование и точность   |
|                              |                                                       |
|                              |определенной страны.                                   |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+
|vehicle_emergency_type        |Определяет тип экстренной службы по изображению ТС     |
+------------------------------+-------------------------------------------------------+

1.2.3. Recognition-thresholds
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Параметры данной секции задают пороговые значения распознавания.

1.2.3.1. License-plate-score
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Задаёт порог точности распознавания ГРЗ. Точность распознавания ГРЗ, полученная из CARS API,  должна быть выше значения порога для вывода результаты распознавания. ::

  "license-plate-score": {
    "value": 0.5,
    "description": "License plate score threshold. [0.0 .. 1.0] ('0.5' by default)"
    }

1.2.3.2. License-plate-diff
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Параметр «license-plate-diff» используется при сравнении распознанных символов ГРЗ с двух разных кадров одного трека.

Значение параметра «license-plate-diff» задаёт количество отличающихся символов, при котором два варианта ГРЗ всё ещё считаются принадлежащими одному и тому же ТС. 

При визуализации будет выбран вариант ГРЗ с большей точностью распознавания. ::

  "license-plates-diff": {
    "value": 1,
    "description": "Difference threshold between two compared license plates. [0..11] ('1' by default)" 
    }

1.2.3.3. License-plates-cmp-score
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Параметр «license-plates-cmp-score» задаёт порог для точности распознавания ГРЗ.

Два ГРЗ для одного трека будут считаться различными, если количество отличающихся символов больше порога «license-plate-diff» и точность их распознавания выше порога «license-plates-cmp-score». В таком случае при визуализации будут учитываться оба ГРЗ. ::

  "license-plates-cmp-scores": {
    "value": 0.9,
    "description": "Scores threshold of two compared license plates. [0.0 .. 1.0] ('0.9' by default)" 
    }

1.2.3.4. Brand-model-score
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Нижний порог для оценки точности распознавания модели ТС. Если оценка ниже, то данные результаты распознавания не учитываются при визуализации. ::

  "brand-model-score": {
    "value": 0.5,
    "description": "Car brand model score threshold. [0.0 .. 1.0] ('0.5' by default)" 
    }

1.2.3.5. Vehicle-type-score 
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Нижний порог для оценки точности распознавания типа транспортного средства. Если полученное значение оценки ниже указанного порога, то данные результаты распознавания не учитываются при визуализации. ::

  "vehicle-type-score": {
     "value": 0.9,
     "description": "Vehicle type score threshold. [0.0 .. 1.0] ('0.9' by default)"
  }

1.3. Analytics_callback
''''''''''''''''''''''''''''''''

Настройки взаимодействия с CARS Analytics. ::

  # протокол подключения к CARS Analytics
  "protocol": {
            "value": "http",
            "description": "Data transfer protocol, ['http', 'https'], ('http' by default)."
        },
  # адрес CARS Analytics
        "host": {
            "value" : "127.0.0.1",
            "description" : "Analytic backend host. ('127.0.0.1' by default)"
        },
  # порт подключения
        "port": {
            "value" : 8000,
            "description" : "Analytic backend port. (8100 by default)"
        },
  # настройка уровня логирования
        "logging": {
            "value" : 0,
            "description" : "Callback logging [0 - No callback logging, 1 - analytic response logging] (0 by default)"
        }

1.4. Logging
''''''''''''''''''''

Секция с настройками логирования работы приложения. Она отвечает за вывод сообщений об ошибках или о текущем состоянии приложения.

1.4.1. Severity
""""""""""""""""""""""""

Severity – параметр определяет информацию, которую пользователь хочет получать в логах. Доступны следующие фильтры информации: 

*	0 – выводить всю информацию;

*	1 – выводить только предупреждения системы; 

*	2 – выводить только ошибки.

::

  "severity": 
  {
	  "value": 1,
	  "description" : "Logging severity levels …"
  }

1.4.2. Mode
""""""""""""""""""""

Mode – параметр задаёт режим логирования приложения: файл или консоль. Существует три режима:

*	l2c – выводить информацию только в консоль;

*	l2f – выводить информацию только в файл;

*	l2b – выводить информацию и в файл, и в консоль.

::

  "mode": 
  {
	  "value": "l2b",
	  "description": " Mode of logging … "
  }

1.5. Debug
''''''''''''''''''

Данная секция отвечает за вывод информации о детекциях в видеопотоке в режиме визуализации результатов. 

1.5.1. Show-window
""""""""""""""""""""""""""

Параметр «show-window» позволяет выводить на экран поток с видеокамеры и отображать на нем результаты работы детектора. 

Данный параметр доступен только для операционных систем с графическим интерфейсом. Следует запускать CARS Stream с помощью консоли в графическом интерфейсе. ::

  "show-window":
  {
	  "value": false,
	  "description": " Show video window (false by default).”
  }

1.5.2. Frames-per-second
""""""""""""""""""""""""""""""

Frames-per-second – максимальное количество кадров в секунду для визуализации работы приложения. В случае, если на визуализацию поступает большое количество кадров в секунду, часть кадров будет пропускаться. Параметр влияет на работу приложения только в случае, если переменная «show-window» принимает значение true. ::

  "frames-per-second" : {
	  "value" : 20,
	  "description" : "Maximum frames per second (all other will be skipped) during the visualization for each source (20 by default)."
  }

1.5.3. Data-lack-notification
""""""""""""""""""""""""""""""""""

Показывает информацию об отсутствии данных для трека. Например, когда полученные значения распознавания для детекций ниже, чем указанные пороги в разделе «Recognition-thresholds». ::

  "data-lack-notification": {
     "value": false,
     "description": "Inform that there are no recognition results for track. Notification is showed on frame in recognition info block. It works for car and plate recognition only. ('false' by default)."
  }

2. Интеграция с Python
--------------------------------

В приложении реализован функционал для интеграции со сторонним ПО на языке Python, для этих целей существует python-модуль «callback_manager.py». Данные обрабатываются методом «process_callback» (message). Message имеет тип «dict» и представляет набор результатов распознавания в формате ключ-значение. Для различных объектов приведены свои описания полей. Описание полей «vehicleData» приведено в Таблице 2.

**Таблица 2**. Описание полей «vehicleData»

+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|**Поле**                  |**Значение**                                        |**Тип**|
+==========================+====================================================+=======+
|                          |Метаданные ТС                                       |Dict   |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|licensePlate              |Массив распознанных знаков ГРЗ. К распознаваемым    |String |
|                          |                                                    |       |
|                          |знакам относятся: серия, регистрационный номер и код|       |
|                          |                                                    |       |
|                          |региона регистрации.                                |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|licensePlateScore         |Оценка точности распознавания ГРЗ                   |Float  |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|vehicleType               |Тип ТС. Доступны следующие типы ТС: A, B, C, D, E.  |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|vehicleTypeScore          |Оценка точности определения типа ТС                 |Float  |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|carBrand                  |Марка ТС                                            |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|carBrandModel             |Модель ТС                                           |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|carBrandModelScore        |Оценка точности определения модели ТС               |Float  |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|carImg (optional)         |Изображение ТС в формате numpy array                |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|licensePlateImg (optional)|Изображение ГРЗ ТС в формате numpy array            |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|country                   |Страна ТС                                           |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|countryscore              |Оценка точности распознавания страны ТС             |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+

Описание полей «detections» приведено в Таблице 3.

**Таблица 3**. Описание полей «detections»

+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|**Поле**                  |**Значение**                                        |**Тип**|
+==========================+====================================================+=======+
|                          |Список координат bbox ТС                            |       |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|frameId                   |Идентификатор bbox ТС                               |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|x                         |x координата bbox                                   |Int    |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|y                         |y координата bbox                                   |Int    |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|width                     |Ширина bbox                                         |Int    |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|height                    |Высота bbox                                         |Int    |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+

Описание полей «operations» приведено в Таблице 4.

**Таблица 4**. Описание полей «operations»

+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|**Поле**                  |**Значение**                                        |**Тип**|
+==========================+====================================================+=======+
|recogn_update             |Пришли результаты распознавания по текущему треку   |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+
|track_end                 |Событие окончания трека                             |String |
+--------------------------+----------------------------------------------------+-------+

Пример ответа в формате JSON: ::

  {
    'vehicleData' (dict): {
        'licensePlate' (str): 'H919CH40',
        'licensePlateScore' (double): 0.999257,
        'vehicleType' (str): 'C',
        'vehicleTypeScore' (double): 0.999257,
        'carBrand' (str): 'Kia',
        'carBrandModel' (str): 'Cerato',
        'carBrandModelScore' (double): 0.999257,
        'carImg' (numpy.ndarray, optional): [...],
        'licensePlateImg' (numpy.ndarray, optional): [...],
        'country' (str, optional): [...],
        'countryscore' (double, optional): [...],
    },
    'detections' (list(dict)): [{
        'frameId' (int): 12,
        'x' (int): 1282,
        'y' (int): 1390,
        'width' (int): 200,
        'height' (int): 120,
    }, ...],
    'operation' (str): 'recogn_update',
  }

3. Настройка источников видеопотоков
-----------------------------------------

CARS Stream поддерживает одновременную работу с несколькими источниками видеопотоков. 

Конфигурация источников задаётся в файле /stream/bin/data/input.json. 

Поддерживаются несколько типов источников:

*	stream-sources – IP-камеры (посредством протокола RTSP); 
*	video-sources – видеофайлы;
*	images-sources – набор кадров в виде отдельных файлов изображений.

Все источники, которые должны быть обработаны системой, вместе с параметрами заносятся в файл конфигурации источников. Описание параметров источников приведено ниже.

3.1. Name
''''''''''''''''

Наименование источника. Служит для идентификации отправляемых источником кадров. ::

  "name": "stream_0",

3.2. Input
''''''''''''''''''''''

3.2.1. Зона распознавания
""""""""""""""""""""""""""""""""""""

ROI задаёт область интереса, в которой происходит детекция и сопровождение ТС на кадре. Зона за пределами ROI не обрабатывается (Рисунок 1).

Область интереса на исходном кадре задается в пикселях как массив вида [x, y, ширина, высота], где (x, y) – координаты верхней левой точки кадра. Система координат на изображении задается аналогично рисунку ниже.

.. image:: ../Images/ROI_SCHEME.png
       :scale: 100 %
       :align: center

.. centered:: Рисунок 1. Схема отсчета точки координат

При значениях ширины и высоты, равных «0», областью интереса считается весь кадр. ::

  "roi": [0, 0, 0, 0],

3.2.2. Rotation
""""""""""""""""""""


Угол поворота изображения. Используется в случае, если входящий видеопоток повернут. Например, камера установлена «вверх ногами». Доступные значения: 0, 90, 180, 270. ::

  "rotation": 0,

3.2.3. Transport
""""""""""""""""""""""

Протокол передачи видеопотока. 

.. note:: Протокол передачи видеопотока используется только для видеопотоков.

Приложение может использовать один из двух сетевых протоколов для приема видеоданных – TCP или UDP. По умолчанию в приложении установлен протокол TCP. ::

  "transport": "tcp",

Протокол TCP реализует механизм контроля ошибок, позволяющий минимизировать потерю информации и пропуски опорных кадров ценой увеличения сетевой задержки. Опорные кадры являются основой различных алгоритмов сжатия, используемых в видеокодеках (например, h264). Только опорные кадры содержат достаточное количество информации для полного восстановления (декодирования) изображения, в то время как промежуточные кадры содержат лишь отличия между соседними опорными кадрами. 

В условиях вещания по сети существует риск потери пакетов из-за несовершенства каналов связи. В случае потери пакета, содержащего данные опорного кадра, невозможно корректно декодировать фрагмент видеопотока. Как следствие, возникают характерные артефакты, легко различимые визуально. Эти артефакты не позволяют детектору ТС работать в штатном режиме.

Протокол UDP не реализует механизма контроля ошибок, поэтому видеопоток не защищен от повреждения. Использование данного протокола рекомендуется только при наличии высококачественной сетевой инфраструктуры.

.. note:: При большом количестве видеопотоков (10 и более) рекомендуется использовать протокол UDP. При использовании протокола TCP могут возникнуть проблемы с чтением потоков.

3.2.4. URL
"""""""""""""""""""""

Полный путь к источнику или номер USB устройства (для stream-sources): ::

  "url": "rtsp://stream_address"

Полный путь к видеофайлу (для video-sources): ::

  "url": https://127.0.0.1/super_server/

Полный путь к директории с изображениями на Linux: ::

  "url": "/example1/path/to/images/"

